根據[讓·皮亞傑的](../Page/讓·皮亞傑.md "wikilink")[認知發展理論](../Page/認知發展理論.md "wikilink")，認為兒童把注意力集中在自己的行為和觀點上這現象，稱為**自我中心主義**（或稱[自我主義](../Page/自我主義.md "wikilink")）。自我中心主義在對自己的觀點方面和[利己主義和](../Page/利己主義.md "wikilink")[個人主義還有](../Page/個人主義.md "wikilink")[唯我論有相似的地方](../Page/唯我論.md "wikilink")，可視為個人主義的一種表現方式。自我中心主義以自己為中心解釋世界和處理事情，其基本原則為「自我中心」。

## 自我中心主義的形上學觀點

在[形上學的層面上](../Page/形上學.md "wikilink")，自我中心主義提出「我」為世界中心及起源。認為「我」所能感覺到的世界，就由「我」的存在而開始存在。因此自我中心主義在形上學中的觀點基本上跟[唯心主義一樣](../Page/唯心主義.md "wikilink")，認為世界只是我們的感覺，物質存在以意識為基礎。但分別在於，[唯心主義注重的是真實和理念的分別](../Page/唯心主義.md "wikilink")，自我中心主義注重「我」。因為世界對於「我」來說只建基於「我」的感覺，因此世界的中心是「我」，世界亦可以被「我」改變，只要「我」改變自己的感覺。所以一切除了「我」的本性和潛意識外，都可以被「我」改變。

以自我中心主義為基礎的[定義論由此引申發展開去](../Page/定義論.md "wikilink")。

## 自我中心主義的心理學觀點

### 定義

自我中心的意義是什麼？在發展心理學上關於自我中心的名詞有兩個，其一是幼時自我中心（egocentrism），其二則是青少年自我中心（self
centric）；然研究者以為，尚有第三種自我中心的型態在青年期之後仍然存在，可能持續至成人期，且會影響兩性在親密關係中的相處方式。茲將三種自我中心的定義分述如下：

1.  **幼時自我中心**（egocentrism）：
    指前運思期的思考特徵，嬰兒無法以他人的觀點來考慮現實的狀況。在皮雅傑（1926）著名的研究中發現，兒童傾向以「自己眼睛所見到的狀況」類推他人所見，於是便推論4-12歲的部分孩童無法區分自己與他人眼睛所見的景象；此研究結果雖被後人反駁有所低估，但此自我中心現象在孩童初期的確是存在著的（Dason，1977）。
2.  **青少年自我中心**（self centric）：
    指在發展歷程中的青少年的一些心理現象，分別是假想的觀眾(imaginary audience)與個人傳奇(personal
    fable)。前者指的是青少年有時會感覺自己站在舞台上，周圍認識或不認識的人都是舞台下的觀眾。這些假想的觀眾(imaginary
    audience)隨時隨地都在審查自己、批評自己，因此非常注意服裝儀容。他們非常重視別人對自己的評價，所以花很多時間和心力來應付這些假想的觀眾。而後者是說，個體會認為自己的經驗十分獨特，視冒險的事件為上天賦與的考驗，而產生一種無懈可擊的錯覺（如飆車不會有危險、闖紅燈、作弊抓到的不會是我等等）。
3.  **親密關係中的自我中心**：
    係指個體在思考事情的時候，僅顧及到自己的想法和利益，而忽視對方（親密關係中的伴侶）可能的不方便、心理上可能的不適感受及物質上實際的損失。研究者認為，這可能與先天（腦側化）及後天（同理經驗、社會價值觀）有關。

### 自我中心與自私

自我中心所涵蓋的構念較大，而「自私」的構念通常包含於「自我中心」裡。兩者最大的差別在於，自私是指個體面臨自己利益與對方衝突時，會不計對方損失，以滿足自己利益為主；然而，自我中心並不一定涉及與「利益」相關的命題，例如有時候自我中心者傷及的並非對方的利益，而是對方的心理感覺或兩人長期的關係。此外，自私者在進行自私行為的同時，通常能察覺自己的行為可能損及別人的利益，但仍按照自己利益不擇手段；而自我中心者的意識則不那麼明顯，換言之，他們有時候知道自己如此行為會傷害別人，有時候卻不那麼清楚自己行為的後果。但兩者都有一個共通點，就是決定了之後便一意孤行，並且很可能在遭受批評時名正言順的說：「我就是這樣的人，沒辦法。」

### 自我中心在男女親密關係中扮演的角色

## 自我中心主義的知識論觀點

自我中心主義否認知識的真實性，認為「我」才是根本和權威。感覺是思想賦予肉體對世界的聯繫，而知識就是從感覺獲得。也就是說，思想在知識產生的過程中起了主導作用。自我中心主義沒有定義感覺的真實性，但主要以[泛虛假主義的判斷原則為答案](../Page/泛虛假主義.md "wikilink")。即是「可能是假的，就不可能是真」，於是對感覺持懷疑態度。知識，感覺都是「我」的思想創造出來的，因此知識的基本是「我」，這個觀點跟[唯我論相同](../Page/唯我論.md "wikilink")。自我中心主義對知識的定義以「[我思故我在](../Page/我思故我在.md "wikilink")」終結。

## 自我中心主義的倫理學觀點

根據自我中心主義的基本原則，「自我中心」，在倫理學方面與[個人主義相似](../Page/個人主義.md "wikilink")，與[利己主義和](../Page/利己主義.md "wikilink")[享樂主義更接近](../Page/享樂主義.md "wikilink")。但更重要的區別在於，自我中心主義代表激進的自私思想。在一切除了自己都被視為虛假的情況下，「我」只受「我」的思想支配，因此道德在此只是「我」的本性對「我」的思想的約束，而這一切都是可變的。簡單來說，自我中心主義主張完全自由，隨心所慾，沒有倫理約束，一切決定根據「我」的意願。

[Z](../Category/主义.md "wikilink") [Z](../Category/哲學理論.md "wikilink")